**石世豪**是台灣法律與新聞學家、國立臺灣大學法律學系畢業、碩士、[德國](../Page/德國.md "wikilink")[漢堡大學法學博士](../Page/漢堡大學.md "wikilink")，2006年由[民進黨推薦借調](../Page/民進黨.md "wikilink")[國家通訊傳播委員會擔任委員](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")，曾任[國立政治大學](../Page/國立政治大學.md "wikilink")[新聞系教授](../Page/新聞.md "wikilink")、[澄社及](../Page/澄社.md "wikilink")[媒體改造學社成員](../Page/媒體改造學社.md "wikilink")、[國立東華大學財經法律研究所所長](../Page/國立東華大學.md "wikilink")，主要研究領域為競爭法、[憲法](../Page/憲法.md "wikilink")、[行政法](../Page/行政法.md "wikilink")、[經濟法](../Page/經濟法.md "wikilink")，2012年8月1日至2016年8月1日，石世豪出任國家通訊傳播委員會主任委員。

## 生平

  - 學生時期

1988年4月1日，健言社代表隊商研毛仁傑、法律四石世豪、機械三陳家麟、心理二王菲菲及政治二時台明，赴星參加「亞洲盃大專辯論賽」，於擊敗[香港中文大學及](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[新加坡大學代表隊後](../Page/新加坡大學.md "wikilink")；14
日與[復旦大學交鋒](../Page/復旦大學.md "wikilink")，以小負獲得第二名。\[1\]

  - 國家通訊傳播委員會委員

2006年由[民進黨推薦借調](../Page/民進黨.md "wikilink")[國家通訊傳播委員會擔任委員](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")，2006年2月22日經委員互選為副主任委員；石世豪正式就任後，隨即辭去所有兼職，並依[澄社章程中關於議政而不從政的規定退社](../Page/澄社.md "wikilink")。2007年6月，石世豪退出媒體改造學社。

2006年7月，[司法院大法官釋字](../Page/司法院大法官.md "wikilink")[第613號解釋宣告](../Page/第613號解釋.md "wikilink")《國家通訊傳播委員會組織法》中關於委員選任方式的規定違憲，主任委員蘇永欽率全體委員表示：為促使立法院及早修法，國家通訊傳播委員會第一屆委員將提前離任，絕不戀棧。2007年12月，[立法院三讀通過](../Page/立法院.md "wikilink")《國家通訊傳播委員會組織法》第4條規定，刪除被宣告違憲的雙重政黨比例代表制規定。2008年1月，總統公布施行修正後的《國家通訊傳播委員會組織法》，石世豪以發言人身分籲請時任的行政院長，儘早依新法規定提名第二屆國家通訊傳播委員會委員，所有第一屆委員隨時準備交接，而他本人也將返回學校任職。政黨二次輪替後，新任行政院長[劉兆玄終於在](../Page/劉兆玄.md "wikilink")7月提名第二屆國家通訊傳播委員會委員，並順利通過立法院同意後任命。2008年7月31日，石世豪隨其他第一屆委員於第二屆委員就任前夕正式離職，返回[國立東華大學任教](../Page/國立東華大學.md "wikilink")。根據行政院於2012年再次提名石世豪的人事資料顯示，他於第一屆NCC委員任內，與NCC人員共同完成了通訊傳播管理法草案、公文無紙化、[MOD平台改造等工作](../Page/MOD.md "wikilink")。

  - 憲法法庭鑑定人

2011年6月16日，司法院大法官舉行[憲法法庭](../Page/憲法法庭.md "wikilink")，上午開庭討論[蘋果日報記者](../Page/蘋果日報.md "wikilink")[王煒博跟拍名人被以](../Page/王煒博.md "wikilink")《社會秩序維護法》裁罰的憲法爭議。憲法法庭邀請當時的國立東華大學財經法律研究所教授石世豪擔任鑑定人，石世豪指出[美國制憲時增訂保護](../Page/美國.md "wikilink")[新聞自由條款](../Page/新聞自由.md "wikilink")，即所謂「憲法時刻」，憲法法庭開庭對要繼續任由新聞採訪實務運作下去，或者改以採取保護被跟拍人的法益去討論，就是台灣的「憲法時刻」。

石世豪說，處罰跟拍行為要注意的是國家、記者、被跟拍人三方的權利義務，這是憲法上的特殊關係，國家要讓屬於民間的兩方調和、共存，去誇大解釋跟拍的負面功能，就是選擇保護一方而犧牲了另一方，因此，國家不要處處介入民間行為，也不應該毫無作為。

  - 出任國家通訊傳播委員會主任委員

2012年8月1日，石世豪在行政院政務委員[張善政監交下](../Page/張善政.md "wikilink")，從前任主任委員[蘇蘅手中接過印信](../Page/蘇蘅.md "wikilink")，正式出任國家通訊傳播委員會主任委員。

## 爭議

2012年，石世豪與[虞孝成](../Page/虞孝成.md "wikilink")、[陳元玲](../Page/陳元玲.md "wikilink")、[彭心儀等人獲行政院長](../Page/彭心儀.md "wikilink")[陳冲提請立法院同意為新任NCC委員](../Page/陳冲.md "wikilink")，接替任期屆滿的[蘇蘅等四名NCC第二屆委員](../Page/蘇蘅.md "wikilink")。

7月24日，立法院臨時會針對NCC人事案進行同意權投票前，立法院再次召開交通及教育聯席委員會審查NCC新任委員被提名人資格。石世豪因媒體登出他曾「蹲著」跟前行政院秘書長[林益世說話的照片引發爭議](../Page/林益世.md "wikilink")，在審查會上澄清由於當時在會議中，為了不干擾立委行使職權，他必須跨過NCC主委蘇蘅向林益世解釋一項大法官釋憲案。媒體看圖說故事，離事實很遠。\[2\]

## 參考資料

## 外部連結

  - [國家通訊傳播委員會](http://www.ncc.gov.tw/)

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg "fig:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

[S](../Category/國立臺灣大學法律學院校友.md "wikilink")
[S](../Category/漢堡大學校友.md "wikilink")
[S](../Category/國立政治大學教授.md "wikilink")
[S](../Category/國立東華大學教授.md "wikilink")
[Category:石姓](../Category/石姓.md "wikilink")
[Category:中華民國國家通訊傳播委員會主任委員](../Category/中華民國國家通訊傳播委員會主任委員.md "wikilink")
[Category:台湾法学家](../Category/台湾法学家.md "wikilink")
[S](../Category/國立臺灣師範大學教授.md "wikilink")
[Category:國家通訊傳播委員會委員](../Category/國家通訊傳播委員會委員.md "wikilink")
[Category:臺北市立建國高級中學校友](../Category/臺北市立建國高級中學校友.md "wikilink")
[Category:臺灣媒體改革運動者](../Category/臺灣媒體改革運動者.md "wikilink")

1.  [台灣大學校史館](http://www.lib.ntu.edu.tw/gallery/home.htm)
2.  [在林益世面前屈膝？　石世豪：有創意的旁白](http://www.nownews.com/n/2012/07/24/156017),
    [NOWnews](../Page/NOWnews.md "wikilink"), 2012/07/24